\newcommand{\hsmatitelde}{Vergleich der Backend as a Service Anbieter AWS Amplify und Firebase}
\newcommand{\hsmatitelen}{Comparison of the Backend as a Service Providers AWS Amplify and Firebase}

\newcommand{\hsmaort}{Mannheim}
\newcommand{\hsmaautorvname}{Daniel}
\newcommand{\hsmaautornname}{Koch}
\newcommand{\hsmadatum}{02.05.2022}
\newcommand{\hsmajahr}{2022}
\newcommand{\hsmafirma}{}
\newcommand{\hsmabetreuer}{Prof. Dr.-Ing. Sandro Leuchter, Hochschule Mannheim}
\newcommand{\hsmazweitkorrektor}{Zweitkorrektor todo, Hochschule Mannheim}
\newcommand{\hsmafakultaet}{I}
\newcommand{\hsmastudiengang}{IM}

\setboolean{hsmapublizieren}{true}
\setboolean{hsmasperrvermerk}{false}

\newcommand{\hsmaabstractde}{Diese Master-Thesis beschäftigt sich mit dem Vergleich der Backend as a Service Anbieter AWS Amplify und Google Firebase. Anbieter dieser Art setzen es sich zum Ziel, durch eine hohe Wiederverwendbarkeit die Entwicklung von webbasierten oder mobilen Anwendungen deutlich zu vereinfachen. Dadurch können Unternehmen ihre Ausgaben für die Entwicklung und das Hosting senken. Die Arbeit stellt anhand der Entwicklung einer Video-Plattform dar, wie eine Architektur und dessen Implementierung aussehen kann, um daraus die Kosten für das Hosting abzuleiten. Außerdem prüft diese Arbeit, in welchen Fällen AWS Amplify und in welchen Fällen Firebase kostengünstiger zu entwickeln ist.}

\newcommand{\hsmaabstracten}{This master thesis compares the backend as a service providers AWS Amplify and Google Firebase. Providers of this type aim to significantly simplify the development of web-based or mobile applications through high reusability. This allows companies to reduce their development and hosting expenses. Using the development of a video platform, this work presents how an architecture and its implementation can look like in order to derive hosting costs. In addition, this work examines in which cases AWS Amplify and in which cases Firebase is more cost-effective to develop.}